义工端着绿豆汤送给工人拍完照后又收回去。“辛苦这帮义工了，端着几杯绿豆水，跑了整个深圳”

创意，为防止朝廷灭绝我们华夏文化，拯救民俗风俗，防止修四库全书，整个书以采集民俗民风采风旅游为己任。

三个猪脚不同动机：风俗家 历史画家 小说家（日本人间谍，侵略情报科）
博物家 植物家 探险家

快递师，实际上各怀鬼胎，有反清复明、有侵略情报、有盗窃文物

寻找周天子大墓，寻宝。

# 开局装修挖到10000两银子

- 模仿事件装修阳台，发现前屋主留下的几千万家产

# 大纲创造办法

简单大纲
https://baike.baidu.com/item/%E5%94%90%E6%9C%9D%E8%AF%A1%E4%BA%8B%E5%BD%95%E4%B9%8B%E8%A5%BF%E8%A1%8C/62861105

https://zh.wikipedia.org/zh-hans/%E5%94%90%E6%9C%9D%E8%AF%A1%E4%BA%8B%E5%BD%95

详细大纲
https://www.tvmao.com/drama/I2BiY2lt/episode
https://www.taicike.com/juqing/21789939.html

小说笑傲江湖基本是四条主线：

1、 宝物线-辟邪剑法
2、派系线-五岳纷争
3、感情线
4、势力线魔教

# 书名

兵车行-广州湾 兵车行-澳门

# 获得宝藏后如何轻奢生活

无意中发现哀牢山中有人藏宝，那人用枪赶着蒙眼的人挖坑，人都被锁链锁住双脚双手

# 板车类型

板车是人物的坐骑和武器库，是类似能力的其中一个，不同人物不同的坐骑，甚至还有军团级别的载具。

单轮车：这种板车拥有一个轮子，主要用于运输少量的货物或拉动物。

双轮车（两轮车）：最常见的古代板车，有两个轮子，可以运送更多的货物，适用于长途运输和田间劳作。

四轮车：拥有四个轮子，通常用于马车，主要在道路条件良好的地方使用，运输能力更大。

船型车：形似船只的板车，用于在水面浅或湿地行走，有些地方也用于旱地运输。

轿形车：主要用于运送人员，像轿子一样，有顶棚供遮蔽风雨。

侧车（或称钩车）：侧面有一个挂钩以连接其他车辆或将车辆固定在某个地方。

马拉车：使用马作为动力，马车是古代长途和快速运输的常见方式之一。

拖车（挂车）：一种没有自己驱动力、需要连接到其他车辆上才能移动的一种板车。

不同的文明和地区可能会有不同的板车型式和变种，它们通常根据当地的需求和环境进行特定的设计。

古代中国板车的种类：

一、按用途分类：

载货板车：用于运输货物，结构简单，两轮或四轮，有平板或带栏杆的货箱。
载人板车：用于载人，有带棚或不带棚的客厢，两轮或四轮。
军用板车：用于运送军需物资或士兵，结构坚固，两轮或四轮，有防护措施。
工程板车：用于土木工程或矿山开采，运送泥土、石块等重物，两轮或四轮，结构坚固。

二、按结构分类：

独轮车：只有一个轮子，由人力推动，灵活轻便，用于短途运输轻便货物。
两轮车：有两个轮子，由人力或畜力拉动，载重量较大，用于中长途运输。
四轮车：有四个轮子，由畜力或人力拉动，载重量最大，用于长途运输重物。

三、按地域分类：

北方板车：轮子较大，车身较高，适合在平坦的北方地区使用。
南方板车：轮子较小，车身较低，适合在丘陵或山区使用。

四、按其他分类：

带棚板车：车厢上有棚子，可以遮阳避雨。
无棚板车：车厢没有棚子，货物暴露在外。
平板板车：车厢是平的，没有栏杆。
带栏杆板车：车厢有栏杆，可以防止货物掉落。

古代中国常见的板车类型：

独轮车
平板车
带栏杆板车
带棚板车
四轮大车
# 大纲创造心得
- 大纲和写作应该同时进行不断完善
- 先克隆提取一个大纲，在此基础上魔改
- 不断增加新大纲，融合制作内容
- 大纲短剧来源看女主颜值高低，意味和成本投入成正比

# 参考资源
主角 机车发明系
女孩 猫狗宠物系
男配角 武力 担当系统

西洋女医生

发现风物和线索，到下一个地方

核心主线：娶108个老婆，开宗立派，寻找郑和时候下西洋用的机关炮，因为当年官员把航海日志和技术资料烧毁，大明的航海科举突然断层，据永乐大典中，机关炮留有资料，据说当年在海外，还有遗漏下来的巨船，有了机关炮应该能反清复明。

四库全身、永乐大典、隐藏内容。

副线，复兴林氏祠堂，被赶走村民重夺村子，还有先祖留下的田产108亩，林氏世代忠烈，自宋朝随着水军南下广东，一直保留工匠精神汉民使命，至今已经有100代传承。朝廷想寻找机关炮用于对付洋人，天地会想到处破坏，因为已经联合洋人，日本人想用此技术打造自己的大和战舰，越南人希望获得自助独立，韩国人希望获得对抗日本人，满人，改国号为大明。机关炮变成庙宇争夺

荷兰、英国、法国、美国中立。

主角使命，路见不平，净化清除垃圾，容不得半点不公。

# 追查私盐 -石山岭
1-100章节 boss-车行老板

终极副本盐矿密道，尖山岭，一次热兵器级别的对抗

主角三人在一次意外中重聚合，原来几人都是奉命追查私盐事件，喜马拉雅盐宝石盐的来源，原来是车行老板在幕后为走私操控一切，被大妈玩惨了，终于获得重要线索，车子获得武装升级，极品越南水牛一头，加固的酸枝头，被神秘组织救走，原来有无间道在身边，虽然没有抓到首犯，以为立功，竟然被县衙除了名，开始和领导进行斗争

预计100章，推倒妹子1个，最终boss是顶头上师，家里父母不是亲生。

1.远征奥德彪 -> 三师徒 车行老板 镖人x1
半夜山间一场车祸，遇到一群不名人士相救，相撞车夫和另外夫妇为伪装身份，实际是曾经的同门师傅莫德，竟然敢跟我争师妹林虹啊，仇人见面分外眼红，**师兄在我面前装B，拉开宿命之战。

2.战斗开启-> 我 车行老板 镖人x2

正准备花钱消灾的时候，出现了山寨过来抢货，那知道吃瓜群众主动来帮拖，关键时刻，引出特殊武器，山寨机关炮，火枪小萝莉登场，后续引出了铁铺老爷爷，和机关炮传说，传说她爹就是去寻找明末大杀气，这个连发枪。

油炸鬼小贩，被我黄金令牌保了一命，日后复仇我数次。

2.5 横扫千匪-> 我 师妹 少女 镖人头子

师弟拉车本是不得已，我和妹子在开佛郎机，师妹在一边吆喝，使命必达，被师弟嘲讽，要娶108个妾士，不料被枪口烫伤了。

2.6 水果行装说书装B-> 果行老板 老爷 师兄 吃瓜群众
回去复命引发和老板矛盾，徒弟-莫德有了老爷的提点，在面前开始拉仇恨打赌，谁能先破了走私案，可能追查私盐一案，原来来自尼泊尔，是喜马拉雅盐，卧底到商行做小二，衙门不但没有报销，被莫德告发私藏了部分盐，那知道我是孝敬了老爷，莫德被打到屁股开花。

后有人报，出了7条人命啊，这是我惹出来，应该全权负责，要我三日内破案

2.7 失窃的香蕉
真的香蕉被调换了，师妹发现了香蕉里面藏盐的秘密，整车香蕉已经被掉包，

3.衙门打麻将
被boss二次暴击，臭气熏天，怎么打倒大boss

4.大杀领导
斩杀boss，小女孩加入，护送我离开，领导被打残，开始结下梁子，要猪脚血债血尝。

5.打工修车
可惜竟然不知道官场黑暗，这打法，让他安然无恙，放了大假在享受，享受番，不想上工，开始在商店做卧底，感受一番打工人的苦，没有料到他竟然和我一起做卧底，被我整蛊。

6.浪迹天涯
发现财路，刚才想试试能不能发财，遇到黑心老板，讨要工钱，军火库妹子加入，获得特别火枪。

7.鸦片酒，在盐中掺杂一种调料，罂粟卤水，吃了上瘾，更刺激的鸦片酒，赌场老板洪申出场，

8.终于觉悟，想要找赌场，不料被上司羞辱，跪舔的徒弟妹子也过来羞辱主角，要铲平这个小镇的不仁不义之徒，净化环境。

9.沉沦摊平，自己享受一番，遇到

# 衙门篇-大监狱篇县衙越狱

我被送到监狱，只能让妹子，低头请徒弟救我，
在推进城遇见过去的宿敌(“徒弟”、以及前墨家的四位成员)及的车行、脚行的人员，打算劫狱，这历史上从来都没有成功过，那里这么麻烦，众人为达成各自目的，分别先后集结组成联盟后展开越狱行动，最后鲁夫来到处刑的场所海军本部马林福特。

获得蒙古游牧车队的技术，改装成双马车，有了马速度提升几个档次，驱逐着牛羊马一起，骆驼，驴等母舰。

## 逃难篇-越南篇

逃跑到安南避风头，推倒一个妹子，从安南带回来大水牛，让板车进行了升级，牛送了两头，还有一堆特产，顺便在越南考了个科举，拿到了功名和户籍，造了一堆假证件，为衣锦还乡做好准备，初步遇到西方的骑士团组织。

1。那火龙果

# 石埠村篇-雕楼群篇

boss-村长是车行的表哥，也是股东

立功了，衣锦还乡回村里，增加了一只越南水牛，装b，偏偏遇到大水，装在青梅妹子，一路装B，开始抢粮争斗，引出村长等恶势力.

绿茶女士村长女儿，作威作福，更可怕是身边是黑心的闺蜜女，联合其他村，搜刮村民粮食.

## 漕运篇-江上水战
-神秘罗织教boss

車马团一行人来到鉴江买粮、在尖山岭遇到卧底在秘密犯罪组织漕运的帮主，一个外国妹子，从妹子中得两村正在械斗，正处于水深火热之中，粮食影响后续的赈灾后，主角决定帮助妹子。他们在途中前往岛屿“小花园”与高岭土匪的部分成员开战，并在旅途中为了治好在，广州湾寻找法国神父，并增添一名船医伙伴。

抵达梅菉后，当地吴川商帮煽动爆发内战，最后击败会长，内战亦随之结束。其后法国妹子人道别，而失去人生目标，以考古学家的身份加入車马团。

#  兵车行 大清首父

书名：
板车行 车马行 板车神探 板车英雄 板车英豪 板车流氓 車马行

简介：
一清零一夜，猪脚驾驶神秘板车，扫黑除恶！对任何鸡毛蒜皮的事情都进行天诛清算，不过英雄真正的日常，也愁钱，愁生活，也和流氓一样苦苦在生活边缘挣扎。开着无敌板车，开启探案赚钱之旅，暗地是抗击入侵者，成为中国的新选组少年三剑客，为需要找寻失落的永乐大典，用于海国图志等发明。

从公务员下海，成日结打工人，立志成为大清首父，生一年108个孩子，为祖宗开枝散叶，孩子就是未来，花两代人，改变大清命运，强国强种！三年之约，带着三岁的孩子来吴川找我，来到入祠堂，点灯。

作品以虚构的“强国强种”为故事舞台，描述林仔想要得到“一个大秘宝和成为“纳妾王”为梦想而出奔走在大清，为强国筹钱”走遍大清冒险故事，肉身走遍全国不住店，皆有家，30岁之前靠兄弟，30岁之后靠老婆，60岁之后靠子孙！

# 角色设计

角色大部分要取花名：
猪脚:林少 番名 lesslin 意味 利是~~

这个刚好是香港或者粤式花名的三个模式。

要化名，否则别人官府查你全家，港片的三合会，正式会员一般要入花名册，为避免警察知道自己的名字，一般会取个花名，和小姐有艺名是一个概念，是一种保护自己的手段。丧彪，凶狠彪悍，猪肉荣，卖猪肉的名字带荣，大D，可能是大底的意思，也有可能是大胆的意思，也有可能就是刚出道时，别人问叫什么的时候，随口答了句大弟，后来成老大了，就成了大D

比如叫阿强的通常是傻的（傻强）或者身体孱弱的（孱仔强），叫高佬的通常是真的高或者特别矮，叫阿标的通常丧心病狂（丧标），叫阿珍的通常牙长得不整齐（哨牙珍），叫阿兰的通常比较骚（姣婆兰）……我觉得这个跟以前的的市井小说比较有关系吧。

我当年认识你的时候，你还叫大圈豹，现在叫石队长

老板只卖葱和香菜，大家都叫他葱佬，一说葱佬都知道说的是谁。有一个走鬼档，头发有点长还看起来油，大家都叫他油头哥，一说油头哥就知道是谁![\[捂嘴\]]
一家烧腊档老板，大家叫他烧鹅佬…

就是那种主打一个追求刺激的流动商贩，关键时刻需要跑路的叫走鬼档

罗汉果看着很大很圆其实很轻，里面还有许多黑核，说的就是曾志伟演的那个角色外强中干胆小怕事，坏点子还很多。

犀牛皮子弹打不透，暗指冯淬帆演的角色脸皮厚  
花旗参是西洋参的另一种说法，可能是代指秦祥林演的这个人一身洋腔洋调。  

干品中药生地又干又硬又黑，非常符合吴耀汉演的角色面相  
加上成龙演过的大力丸，卖大力丸的人多半有点功夫在手，食过夜粥

氏要靠自己去打拼出来的盎然古意……

先回答楼主的，粤语地区花名，正经人的花名外号来自人的职业、个人体貌特征，有一些涉及人身攻击不尊重人，例如矮仔X、番薯X、姣婆X。这里如果和对方不是多年街坊、黄纸兄弟，建议不要随便叫人的花名，很容易得罪人的。

而另一部分，例如大D、山鸡、傻强。题主想想，你是从哪里听到这些花名的。就是港产黑帮片、警匪片。

三合会成员在灰色地带混，旧时法治不健全时过的属于刀口舔血的日子。一来为了保全自己，尽量对外不用真名，不让人知道自己住处、家人。二来混江湖，名堂要够响，要让人记得住，所以要有个花名，假如你叫嘉伟，出来混嘉伟嘉伟怎么也不够大只伟听起来霸气。一个古惑仔的”朵”，即花名，往往跟随古惑仔整个黑道生涯。也是从古惑仔的体貌特征、干的事取的。例如《PTU》里的”大麻成”可能曾经是卖草的。《新家法》里的”绅士胜”则是因为整个人气质很斯文不像帮派人物。假如古惑仔的花名难听到爆，却又混嘚风生水起，扎职揸龙头棍，呵，谁还敢叫你曾经的花名，都是X哥X生的叫了。

第一种：人物特点加名字。以丧彪￼为例。丧就是这个人一眼看上去就知道他丧心病狂，彪就是他的名字，合起来就是丧心病狂的阿彪。如果那个人的名字叫坤坤他很年轻长得又靓又喜欢唱跳和篮球，那么他的花名就是靓坤￼。没错我说的就是他↓￼经过和评论区的讨论补充个知识点，靓坤外号粤语里的靚可能是加口字旁意有年轻的晚辈的意思，也就大概是我们普通话说的“后生”。大概是靚坤￼年轻的时候叔父悲叫上来的，*口靚*又指代小弟，我条*口靚*就是我的小弟。*口靚*模就是年轻模特。靚读四声 “口靚”读一声顺便我重新去看了古惑仔第一部人在江湖，里面关于影视里靚坤的外号其实两个都可以，因为在粤语版的人在江湖里阿坤大部分时间是被叫做“口靚”坤的。而同一部电影的普通话版本中。坤哥对自己的介绍是，我叫帅坤（配音和字幕都是叫帅坤）。也就是说靚坤和“口靚”坤，都是一个坤坤傻强，猥琐华，龅牙珍，道友明￼。同理第二种：他的职业加上他的名字。猪肉荣￼就是卖猪肉的阿荣。如果他是卖鱼的很有名，那么大家就会给他取个绰号叫做鱼佬￼

假如这个卖鱼的叫阿强，那么为了做区分或者更有指代性更顺口大家可能就会给他个外号，叫他鱼佬强，或者卖鱼强。￼那卖鱼强要是收手了但突然有一天又想吃鱼了，也可能会找他的下手，鱼老默￼再举个蛮多人问，但是大家都忽略的例子。宝贝计划里人字拖￼之所以叫人字拖是因为他们家是卖人字拖的。由此可推他在出去捞偏门以前很可能是子承父业卖人字拖的，又或者他家是卖人字拖的所以他所以他被叫人字拖。可以看到剧照，他家进门一排的架子上全是人字拖。还有包装的。￼鸡仔明，苦力强，豆腐萍，师爷苏同理。值得注意的是，鸡仔指的一般是卖鸡仔饼也可能是鸡蛋仔或者是鸡仔面档很出名的，并不是说他鸡鸡小。当然也有另一个可能就是他小时候很小只，像个鸡仔，然后就被人叫鸡仔明叫大也有可能的

第三种就是大D￼ 这种外号就比较进阶了。这种外号就是纯类比外描述型号￼大D的D通Dee通粤语弟。有老二的意思（各种意义上的老二）。比如锄大D也就是我们玩的大老二。D就是扑克牌2。大D可能是通俗上的他的D很大。也可能是他常年在社团做第二把交椅，千年老二所以叫他大D。这个外号纯来源于对他的比喻，和他名字职业没有什么关系。再比如港片五福星￼里系列里五福星的角色都是按照中药材取的绰号，但也不是乱安的，也是有一定规律的。比如洪金宝的角色叫鹧鸪菜￼，鹧鸪菜这味药是给小孩治消化不良和驱虫的，广告宣传小孩吃了就会胖嘟嘟的。所以早年香港荣昌堂的开发的药品名干脆直接就叫肥兒鹧鸪菜。￼再看洪金宝￼的角色相信大家应该都不难推断他为什么叫鹧鸪菜了吧。￼其他比如山鸡，飞机，阿鬼都属于这一类有的可能和他们名字有点关系，但是也不大。第五种，就是中英文名翻译腔由于被英统过，所以香港人一般都会有个英文名但是中国人黑眼睛黄皮肤又不是很喜欢叫英文名，所以就变成了外号。比如黑社会里不想做老大，只想一心一意搞老翻卖黄碟的吉米仔就是英文名直叫￼又比如去做卧底之王laughing哥￼，其实就是英文名，因为他本名梁笑棠￼。￼香港有个演员叫钟镇涛￼，绰号阿B 因为他的英文名叫Kenny B 主打就是一个风流潇洒有人追。

一种是**按照日常生活起花名，**直接叫裘哥、基哥、熊少、祥叔等，简直普通得不能再普通。稍微复杂一点的，就是仲有啲複杂啲，**直接在名字前面加个”大”或者”细”字**，就成为外号，比如大B、细B、大头、细头。

**一种是一个数字加上一个女性称呼的符号，如妹、婆、姐、姑娘**，由于旁人不知道缘由，而显得额外有气势，比如九姑娘、十三妹。《古惑仔》中吴君如饰演的十三妹，是洪兴社十二分堂堂主中唯一的女性。电影介绍，十三妹出生当晚，她的父亲在赌场连续赢了十三次，所以帮主角起名为崔小小，外号十三妹。

**01 取自姓名的广州话谐音（近音）**

嚟得迟（黎德池）、周围狷（邹慧娟）、周围擒（邹慧琴）、唔结婚（吴洁芬）、红药水（ 洪跃瑞）、你肉酸（李玉瑄）、烂屎（兰诗）、唔晓郁（吴小玉）、游泳裤（尤永富）、烧鹅（肖娥）、鲮鱼（凌瑜）、乌龟（胡贵）、冇得挥（武德辉）等等。

**02 取自偶然事体**

这种花名来得很”无辜”，一次或几次偶然发生的事体，被叫开了。我的一位中学同学，胳膊伤了，包扎的纱布脏兮兮了仍不换，大伙说他，他很认真地说，这是新的纱布，引起哄笑，自此，”新纱布”的花名一直在校友中叫到现在。本人一个花名也属此，初中时我本无花名，一天中午，一女生肚疼得要哭，我调侃道：”怕乜嘢呀，去校医室搵啲红汞水、碘酒搽下，包扎下咪得啰！”那女生禁不住破涕为笑，女班长笑骂道：”你正一黄绿医生呀！”这下糟了，在下正姓黄，第二天，”黄绿医生”的花名就不胫而走；后来又简化为”黄绿”、”黄六”。直到现在，校友、知青农友仍这么叫。另一花名是我很喜欢的，八十年代，喜欢我教学的学生学香港电影叫我”黄sir”，这就叫下来了，连领导、同事也一直这么叫，而且在校内是”专利”，没别的黄姓男教师的份儿。体育圈里，身材瘦削的篮球球星杜锋总能在”肌肉棒子”林中突破上篮，被球迷称为”排骨飞人”，朱芳雨在广东队、国家队都身披8号球衣，被球迷称为”猪八”，郜林射门时经常”打飞机”，被球迷称为”飞机郜”。

**03 取自体貌特征（特征+姓或名）**

高佬张、肥仔明、大头成、肥婆珍、大只广、大波玲、大旧金（大旧，身躯庞大）、光兜麦、倒眼辉（倒眼，倒三角眼，样子较凶）、豆丁英、挛毛炳、大眼莹、胡须徐、大口芬、四眼周、长颈春、高脚卿（高脚，长腿）、大卯翔（此为广州体育圈从北方”引进”的刘翔的花名，北方称”刘大屁”，网上可查到）等等。

**04 取自生理缺陷（缺陷+姓或名）**

哨牙坚、跛脚林、斗鸡强（长着斗鸡眼）、盲公罗、刀疤忠、矮仔发（指侏儒）、孖指添、崩鼻东、哑仔胜、傻佬福、单眼何、聋耳陈、掹鸡沈等等。

**05 取自性格爱好（性格爱好+名）**

大炮超（喜欢车大炮）、牙擦苏、姣婆兰、师爷彬、口水威、八卦芳、伥鸡英、巴喳莲、散仔强、鬼鼠栋、烂命华、为食清、邋遢全、咸湿郑、烂赌李、烟屎胡（烟屎，烟鬼）、白粉秋，沙胆卓、喊包菱、X头贵（X是粗口字眼7、9、卵等）、X佬鸣（X亦为粗口字眼）、花柳荣、孤寒敏等等。

**06 取自职业特点（特点+姓或名）**

裁缝蒋、骟鸡文、公仔丁（做面粉公仔的）、番薯昌、猪肉荣、㩧佬堂、揸车赵（司机）、补镬韩、卖鱼胜、生果标、界面萍、伙头泉等等。

**07 不带姓名**

有的花名，在某一单位或圈子中由于所指十分鲜明而不带姓名的。如瘦骨仙、瘦鸡（极奀瘦的女子）、铁嘴鸡（牙尖嘴利的女性）、高脚鹩哥、猪头丙、食塞米、大头虾、牛王头、算死草、搅屎棍等等。

上述花名，在广州市井坊间，大部分人们是坦然接受的。因为广府”花名文化”有一个共同观念**：起花名唔系唔尊重，只系想同你拉近距离**。所以，同你越好的人越是要叫花名。不过，随着社会的不断进步，上述一些令人不快、反感的起花名形式应该渐渐淘汰了，代之以更为”正能量”的花名。

小捕快年芳15，在老父亲的教导下，自小就立志要成为“纳妾王”，扛着祖传的板车进到衙门当捕快，在私盐案中，遇到徒弟和徒妹。他们组成兵车行，逃离吴川县，之前以各自的梦想立誓，跨越颠倒山之后深入腹地，展开下寻妻一段冒险。

猪脚： 
捕快 武器大师+发明大师
贪小便宜，不忘赚取每文钱，赚钱的本事很野，因为将来得糊口养家赚奶粉钱，人生目标是多生孩子多纳妾。纳妾108位，为此担保，银票等业务，公义需要钱来铺垫，还是脱口秀说书人，一生和钱财为搅拌，最后大悟，捐了不少身家，不过反而越来越富有。为了守护财富和家人被逼走上造反指路，把财富和妻儿发布到世界。

妹子
厨娘
天生富贵命，鄙视猪脚贪钱好色，多次被生活拷打，不知不觉理解钱的作用，迷恋上猪脚，最终比猪脚还要扣。

徒弟 
宿敌 功夫大师+
自始至终都是有钱专一的老实人，最终投靠朝廷。

门派
板车是墨家传承，第32代传人，板车进化，板车为了独轮车，双轮车和三轮车，最后魔改成坦克板车和蒸汽气垫

小女孩
火药猴，专门贩卖军火，暗恋主角，为了寻找失踪的老父亲，跟着主角踏上冒险之路

小男孩
跌打师 未来的小师弟，爱慕小师妹

青年农民
爱好种植，做食材生意。

安南妹子
毒药师

朝鲜人
表面生意人，实际上

南洋妹子

每个地方的妹子

从职业使命出发 剧情设计
1.路径用角色和职业，配合阵营冲突的多线程
2.用资料作为核心，填充角色和职业

一官二吏三僧四盗五医六工七匠八娼九儒十丐

# 火药猴

造土枪，那是民国的时候。用处是打野兔子

专门做军火生意，火药猴的职业诞生于风帆时代，他们的工作就是在战斗中负责从船上的弹药库向大炮运送火药。虽然这样的工作很危险，但从事这项工作的许多都是年仅 7 或 8 岁的小男孩。

铁匠是太上老君的徒弟。太上老君有三个徒弟，曰：道士，烧窑的，铁匠。大概以为三家都要用到炉子：炼丹，烧砖瓦，冶铁。铁匠出门，到了名山胜地，那些混饭吃的道士不给我们算命。因为是同门师兄弟，很难开口。

铁匠，也分三个等级。最上等，打军器，所谓刀枪剑戟，斧钺钩叉，巴拉巴拉，一般是有军藉的，不是平民百姓；次一等，打生活用具，像菜刀，剪刀等等；再次，就是修理农具，打农具。

# 黑货郎

专门卖黑市物品，兼做外卖送餐，喜欢钱，专门

# 书店太子爷
信息传输和各种任务，前牙人，和牙行等有生意往来，最喜欢实践书籍的知识。

# 五大副本篇章

金钱争夺
木住房争夺
水源争夺
火木材原料争夺
土地争夺

# 特殊组织
十字军这边，三大骑士团相继诞生。

圣殿骑士团，负责保卫朝圣者的安全，并攻击异教徒。

条顿骑士团，纯军事组织，参与了第一次十字军东征，攻破耶路撒冷后对城内百姓进行了屠城，杀了7000人。

医院骑士团，最开始是向朝圣者提供武装护送，慢慢发展为军事组织。教廷赐予他们特权，无需纳税，无需接受任何政权的领导，只受教皇的管理。

医院骑士团今天仍在，具有国家的性质，只是没有领土，是联合国的成员。该组织有自己的护照、邮票、货币、公共建筑及《宪法》。

十字军兵法两路，同时从中东陆地和地中海登陆进攻埃及，最终合围在萨拉丁城堡。

它也起到了自己应该承担到历史责任，接下来的十字军数十年的进攻中，这个城堡主体始终保持稳定，被战损了，再修复，十字军始终无法侵入埃及半步。城堡内存储的食物和水源也给萨拉丁的官兵提供了稳定的后援。

# 生存地狱篇

此篇重点是结识了下六九的丐帮同伙，拿着凭证可以免费PUA一些帮众，还有脚夫行会等势力的冲突，boss是脚夫行会的大佬。

## 空岛篇
离开阿拉巴斯坦王国之后，草帽海贼团撞见一艘从天而降的大船，同时纪录指针竟然向上指向天空。对空岛产生兴趣的鲁夫靠著上升海流前往空岛。误入空岛统治者“神”艾涅尔的领地，因此草帽海贼团、神的军团、以及领地原住民“香狄亚”展开激战，艾涅尔最终被鲁夫击败，而空岛居民和香狄亚一族长达四百年的战争也终止。

草帽海贼团遇见专门以游戏抢夺其它海贼团船员的“银狐”弗克西，乔巴、罗宾（动画原创）先后被其抢走，两个海贼团展开争夺船员的竞技比赛。

# 省城篇

为修缮伤痕累累的前进战神好，车马行来到以造船业闻名的天下第一镇佛山，却得知梅莉号已经无法修复的消息，骗人布又惨败给拆船流氓佛朗基。另一方面，罗宾遇见政府机关CP9，由于害怕过去发生在自己故乡的悲剧在草帽海贼团上重演，因此自愿被CP9给带走。而骗人布又因不满鲁夫报废梅利号的决定而决定离开，草帽海贼团陷入分崩离析的危机。

# 海外和省外

与省接壤的外国需要莲花地图，外国和国内相切换，地理位置不便则利用唐人街、华人社区不断转换新鲜感和熟悉感，避免读者对异国文化部熟悉。

使用书籍：中外历史对比年表 一张大事年表快读全球历史

江苏、安徽、山西、山东、河南、陕西、甘肃、浙江、江西、湖北、湖南、四川、福建、广东、广西、云南、贵州、“台湾省”、广州湾、香港、澳门

清朝的属国主要有：朝鲜、琉球、安南（越南）、南掌（老挝）、暹罗（泰国）、缅甸、廓尔喀（尼泊尔）、哲孟雄（锡金）、阿富汗、苏禄。

兰芳共和国

藩部
清代蒙古、西藏、青海、新疆与被称为藩部，由理藩院管理，理藩院为清朝中央的机构，有外交职能，在总理衙门成立前与沙俄交流也通过理藩院。

东北
为清朝龙兴之地。顺治年间入关后，以驻防八旗留守盛京沈阳。，逐渐形成三个将军辖区：盛京（奉天）、吉林、黑龙江，地位拟于内地之行省。

土司
云南、贵州、广西、四川、湖南、湖北、甘肃、西康等省设有土司，分为宣慰司、宣抚司、招讨司、安抚司和长官司（长官为武职），与土府、土州、土县（长官为文职）。

疆域
清朝平定准噶尔汗国后疆域达到极盛，北起蒙古地区，南至南海，包括“千里石塘、万里长沙、曾母暗沙”（今南海诸岛），西南达西藏的达旺地区，西北抵葱岭地区，东北抵外兴安岭，包括库页岛，东南包括台湾、澎湖群岛。

## 塞外篇

草帽海贼团前往司法岛救回罗宾，与世界政府底下的CP9部队全面对决，最后救回罗宾，骗人布也回到团里。鲁夫等人以火葬仪式为大限已至的梅利号送行，而佛朗基用当初偷来的二亿贝里建造一艘新船千阳号继续出海冒险，而佛朗基也以船匠的身分加入海贼团。

## 恐怖三桅帆船篇
草帽海贼团踏入魔幻的三桅帆船地带，遇见神秘的骷髅人布鲁克，并进入王下七武海月光·摩利亚所布下的陷阱。最后鲁夫击败了摩利亚，布鲁克也以音乐家的身分加入草帽海贼团。

## 夏波帝诸岛篇
草帽海贼团进入伟大航道前半段的最末端夏波帝诸岛却和世界贵族天龙人起些冲突，之后他们遇到海军上将黄猿、战桃丸以及和平主义者的围捕，最后巴索罗缪·大熊利用果实能力帮助草帽海贼团逃脱把各个船员传送至不同岛屿。

## 女人岛亚马逊百合篇
被击飞至亚马逊百合的鲁夫遇见王下七武海的“海贼女帝”波雅·汉考克，被女帝俘虏后又释放，得知自己的兄长“火拳”波特卡斯·D·艾斯要被处决的消息，便请汉考克将自己偷渡至海底大监狱“推进城”救回兄长艾斯。

## 马林福特顶点战争篇
鲁夫及越狱同伴、白胡子海贼团、海军、王下七武海等多方势力展开了“顶点战争”。战争最后由“红发”杰克出面调停而收场，但遗憾的是艾斯和白胡子皆殒命于战场。痛失哥哥艾斯并深感自身实力需要变得更强的鲁夫在战争结束后，他在“冥王”雷利的建议下给伙伴留下讯息，各自展开为期两年的修行之旅。

# 太平天国篇

## 南京篇
历经两年修行后在夏波帝诸岛重逢后的草帽海贼团为了前往新世界，而出发迈向位于海底一万公尺以下处的“鱼人岛”。他们遇到吉贝尔并得知鱼人岛的悲伤历史，原本鱼人岛继承已故王妃的想法、渐渐地接近与人类和平共处的理想，但是由荷帝·琼斯所率领的新鱼人海贼团却粉碎这个理念企图攻击掌控鱼人岛借此侵占陆地。草帽海贼团挺身阻止荷帝所率领的“新鱼人海贼团”并与白星公主为首的鱼人与人类之间开始建立新的羁绊。

## 福建篇
草帽海贼团与新任墨家的墨无双相遇，无双接受提议组成“海贼同盟”，目标是“四皇”之一的“百兽”海道。他们靠著这强力的同盟走私军火和硫磺，来对抗在清代特制造人工日本萨摩藩的武器。

## 多雷斯罗萨篇
草帽海贼团和罗潜入到唐吉诃德·多佛朗明哥治理下的王国“多雷斯罗萨”与多佛朗明哥旗下人马展开对决，期间与革命军参谋总长兼鲁夫的义兄萨波重逢，在击败多佛朗明哥后，多佛朗明哥在多雷斯罗萨所实施的“统治”就此结束。而作为台面下引路人的多佛朗明哥的垮台也使得世界局势开始出现大幅度的变化。

## 佐乌篇
鲁夫等人前往佐乌与娜美等人会合，但此国家却已呈现溃灭状态，同时意外发现香吉士出身为杀手家族“杰尔马66”。鲁夫一行人为了阻止香吉士结婚正在思考救回他的方法时，意外得知和之国光月一族的秘密，鲁夫等人得知这件惊人事实于是将下一个击倒的目标锁定为四皇“百兽”海道。鲁夫、索隆与和之国光月一族及佐乌的住民为各自的目的分组团队。

## 圆蛋糕岛篇
鲁夫团队前往四皇“BIG MOM”夏洛特·莉莉所在的“万国”圆蛋糕岛准备找回要结婚的香吉士。鲁夫等人理解香吉士与家族联姻的真正理由再度和吉贝尔相会，并与想要暗杀BIG MOM的火战车海贼团组成暂时联盟，成功破坏双方联姻婚礼，救出香吉士和其家族杰尔马66。吉贝尔为实践理念正式宣布退出BIG MOM旗下与辞别太阳海贼团，以掌舵手的身分加入草帽海贼团。在一行人达成目的后逃出BIG MOM的领地，期间鲁夫与BIG MOM海贼团的夏洛特·卡塔克利展开激烈对决在最后的对决中获胜。

# 念军篇
世界政府加盟国里作为代表的五十个国家，再度前往“圣地”马力乔亚召开每四年一次的世界会议，商讨世界大局政策。

## 和之国篇
索隆等人按锦卫门的要求伪装成和之国国民。另一方面鲁夫等人先后抵达四皇“百兽”海道驻扎的和之国。然而鲁夫为了保护碰巧认识的玉儿攻击海道的部下受到追捕。之后鲁夫与锦卫门等人会合得知和桃之助他们其实是从二十年前的和之国“穿越时空来到现在”，为了实现光月家御田的遗愿，决定在两个礼拜后火祭神乐之日攻进统治和之国的海道所居住的“鬼岛”讨伐“百兽”海道、黑炭大蛇以及受到耻辱而赶过来复仇的“BIG MOM”夏洛特·莉莉为目标展开战斗。在海道、夏洛特·莉莉、黑炭大蛇等人倒台后，桃之助被拥立为和之国新任领导者，著手改革重建国家，和之国与鲁夫等人建立新的羁绊。

## 日本篇

受到林则徐委托，草帽海贼团来到“天才工匠”所在的岛屿“未来岛”蛋头，并与珠宝·波妮相遇，在知道贝卡帕库对“永乐大典”的研究后，世界政府派遣“CP0”暗杀贝卡帕库，随著各方势力的背叛及阴谋，政府出动海军包围消灭该座岛屿。直到世界政府最高权力“五老星”亲自出马。贝卡帕库本体被杀害陷入假死状态之时，向全世界启动影像重播和广播并公开了“空白的一百年”残酷真相。

# 天地会篇

# 海外篇

## 南洋篇


# 牛顿

明崇祯十七年三月十九日，西元1644年4月25日。

这一天，闯军攻克北京，明思宗不愿受辱，自缢煤山。

兵荒马乱之中，一名忠心耿耿的锦衣卫义仆怀抱年仅两虚岁的小皇子朱慈炖策马而逃。

值此生死难测之际，这名锦衣卫义仆没有忘记我大明王朝智慧的结晶——《永乐大典》。

由于走得急，义仆只顺手带走了一册《永乐大典》，其中录有数理推算要诀、宇宙运行法则、万物升落之原及炼金制银秘术。

义仆希望找个安全的地方，将朱慈炖抚养成人，好好教授他这册《永乐大典》里的知识，以图学成之后驱除鞑虏，恢复中华。

昏暗的灯光下，义仆心疼地抚摸着纸面发黄的《永乐大典》，这可是大明复国的希望所在啊！

例如，掌握书中的数理推算要诀、万物升落原理，即可以精确计算炮弹轨迹、子弹出膛速度等。以此制造新型枪炮，何愁满洲铁骑不灭？

又如，掌握书中的宇宙运行法则，即可以准确测算天文历法，一则用于繁荣农业生产，提供复国所需粮饷，二则用于行军打仗，为将者通晓天文时令，胜过十万雄兵！

这最重要的恐怕要数炼金制银秘术了，起兵打仗也好，安定天下也罢，没钱，什么都是白搭。掌握书中炼金制银秘术，则金银不断，财政不愁。将来复兴大明江山，使天下百姓安居乐业，这炼金制银秘术最不可或缺。

想到这里，义仆深陷的眼窝顿时散发出的光芒——治国平天下的基本秘诀，都记录在这一册薄薄的《永乐大典》里头，只要熟练掌握他们，何愁鞑虏不逐、天下不定？

遗憾的是，人算不如天算，正当义仆为复国大计周密规划一切的时候，周边突然骚动起来——闯王部将来俊臣带兵追杀至此。

慌乱之中，双方厮打起来。义仆奋力一脚，将来俊臣蹬出数尺远，然而手中的《永乐大典》却仅剩下了半册，另外半册还在来俊臣手里。这时闯军士兵赶到，义仆担心小主人的安危，顾不上来俊臣手里那半册《永乐大典》，慌忙抱起小朱慈炖，夺路而逃。

山河破碎，到处都是兵燹之灾，哪里才是容身之所呢？

所幸老天有眼，无路可走的主仆二人碰见了英格兰传教士比盖茨。当年正是皇上开恩，让比盖茨看了几页《永乐大典》，彼等番邦蛮夷才从中悟出拉丁字母，创设语法结构，逐渐走上文明开化的道路。彼辈焉能不思图报？

在比盖茨的帮助下，主仆二人找到了一条当年根据《永乐大典》所载“火轮机关图”制造的蒸汽帆船，踏上了流亡海外的道路，颠沛流离来到了地球另一端的英格兰。

长大后的朱慈炖隐姓埋名，他去掉“朱”字的一撇一捺，改姓为牛。一撇一捺是为“人”，朱慈炖去掉一撇一捺，寓意劫后余生，两世为人。又因身处异国他乡，自觉愧对祖宗，故将字辈“慈”隐去，改“炖”为顿，以效法本朝哲人阳明先生龙场故事，以示顿悟。

确实，朱慈炖，也就是化名之后的牛顿，效法当年阳明先生龙场悟道，开始了自己的苹果园悟道。

某天，牛顿突然顿悟，参透了那残存半册《永乐大典》里晦涩难解的文字，复原了数理推算要诀、万物升落之原，易名微积分和经典力学，声震欧洲！

只可惜书中有关炼金制银秘术的部分基本损毁了……

但这些伟大的发现还是第一时间提振了牛顿的信心：虽然手中册余《永乐大典》已残缺不全，但我如此聪明伶俐，有朝一日复原其内容，则驱逐建奴，恢复大明宗庙，岂不近在眼前？

我们都知道，牛顿从1669年开始沉迷炼金术，也知道牛顿曾在“南海泡沫案”中亏得血本无归，但我们不知道的是，牛顿之所以如此，并不是因为他贪财，实在是复兴大明的熊熊烈火从来没有在他心中熄灭。

无论欧洲王室给了牛顿再怎么多的荣誉，他也一刻都没有忘记自己是大明老朱家的子孙！一旦牛顿复原《永乐大典》里所记载的炼金制银秘术，何愁建奴不逐、天下不定？

然而牛顿终归是高估了自己，他再怎么天赋异禀，又岂可企及大明伟大智慧之万一？于是，《永乐大典》的炼金制银秘术，终究成为了牛顿一辈子无法逾越的高峰

可怜苍天饶过谁，1644年，吴三桂引清军入关，闯王大败，来俊臣因保护闯王力战而死。

来氏家人遭清廷通缉，也不得已流亡海外，来到了中欧德意志地区。来俊臣幼子来芳滋同样天资聪颖，他冠礼之后，表字布泥。芳滋、布泥，意为春暖大地、芳泽人间，实则暗指驱逐鞑虏，尽扫寒冬。

为了躲避清廷海外特务机构的追杀，来芳滋也不得不隐姓埋名。他将本姓“来”与芳草青青之“草”，合而为“莱”，又去掉“滋”“泥”的偏旁三点水，暗含灭清之意，以此化名莱布尼兹。

依据父亲留下了的半册《永乐大典》，莱布尼兹发明了微积分、单子论、二进制，其声名不在牛顿之下！

世人皆知牛顿仇恨莱布尼兹，时以诋毁莱布尼兹为乐，殊不知莱氏于他有灭国毁家之恨。牛顿之恨莱布尼兹，不是出于私忿，实在是世仇所致，更是痛恨当年来家追杀，致使《永乐大典》炼金制银秘术从此失传！

愚昧无知的清王朝担心民智洞开，遂将整套《永乐大典》深藏府库，禁止人们阅读研究。反倒是那流亡海外的单单一册《永乐大典》，开启了西方近代科学繁荣的道路。

近代西方列强挟《永乐大典》千分之一的智慧入侵中国，不正是历史的巨大讽刺么？

# 天工开物

西方抢走了《永乐大典》才突然科技大爆发？

科普中国

最近，一些短视频平台上出现了不少让人哭笑不得的“科普短视频”，这些创作者语气坚定、信誓旦旦地说：

“欧洲的共济会组织从元朝开始，就策划大规模盗取中国文化，尤其是中国发达的科学技术成就。到明朝中期的时候，更是大规模推进，并指明朝礼部尚书、内阁大学士徐光启配合共济会把《永乐大典》中的科学技术成就偷去了欧洲。”[1][2]

这种说法，实在是太高估子虚乌有的“共济会”，也诬陷了伟大学者徐光启。

换言之，说这话的人，既不懂西方历史，更不懂中国历史。

为什么说“高估了共济会”呢？

在明末意大利传教士利玛窦来到中国之前，欧洲和中国之间也有过人员来往，比如马可·波罗等。但文字描述信息模糊，甚至被遗忘，导致在很长一段时间里，欧洲人根本不知道“中国”这个国家具体在哪里。

长期以来，他们认为存在两个国家：经中亚到达的“契丹”和经海路到达的“赛里斯”（产丝绸的地方）。利玛窦到北京之后，经过对比才弄清楚所谓契丹和赛里斯其实就是一个国家。

后来传教士鄂本笃又从印度经中亚走到了肃州（甘肃酒泉），又一次证明了利玛窦的认识。[3]

我们可想而知，假如真的存在神秘、强大又先知先觉的“共济会”的话，利玛窦他们就不必如此辛苦才认识“中国”了。

利玛窦（1552～1610）是第一个在内地活动，并产生重大影响的欧洲传教士。他的学问和道德受到了中国士大夫们的普遍尊敬和赞扬，称之为“西儒”。

利玛窦画像。图片来源：wikipedia

后来还有一位传教士艾儒略，甚至被称为“西来孔子”。

明清之际，大约有 800 位传教士来华，他们带来了大量文化和科学技术知识，拓宽了中国士大夫们的视野，让中国认识到在西方还有一个高度发达的文明[4]。

对传教士来说也是如此，利玛窦曾经这样对徐光启说：“向自西来，涉海八万里，修途所经无虑数百国，若行枳棘中。比至中华，获瞻仁义礼乐声明文物之盛，如复拨云雾见青天焉。时从诸名公游，与之语，无不相许可者，吾是以信道之不孤也。[5]”

这个时期，传教士和中国士大夫们互相尊重，平等对话，彼此都拥有强大的文化自信，跟两百多年后清末大相径庭。

利玛窦所属的耶稣会，当时对传教士们的要求就是“入乡随俗”，不需要一定遵循天主教那么刻板的规矩，可以根据当地风俗灵活变通。利玛窦来到中国之后，为了融入中国社会，先是作和尚打扮，后来穿戴儒服，定下了“学术传教”的方略。

利玛窦（儒服）像，1915年

水彩画，土山湾画馆画作 图片来源：wikipedia

他发现中国特别重视数学、天文等学问，大明当时正面临修改历法的难题。巧合的是的，在利玛窦踏上澳门土地的 1582 年，欧洲刚好完成了历法改革，制定了格里高利历，也就是今天通行的公历。

利玛窦发现中国人不知道地球是个圆球，不知道太阳和月亮与地球的距离不同，从而难以克服历法计算里误差问题。

所以，他跟士大夫们积极交往，力争前往北京，帮助大明王朝修改历法，从而争取皇帝对传教士的认可和保护。

他也确实成功了。他和徐光启翻译了《几何原本》前六卷。他去世之后，徐光启在崇祯二年启动了历法改革，召集中国学者李天经和罗雅谷、汤若望等传教士，把西方天文学从宇宙模型到历算方法都介绍了过来，形成了《崇祯历书》。

利玛窦学术传教方略一直延续到清朝康乾时期。

如何公正地评价徐光启？

跟传言中的说法相反，徐光启等第一代天主教徒，没有打算帮欧洲人偷走中国文化。实际上，徐光启有过一个把欧洲文化科技都搬过来的计划，你也可以称之为“大明科学院+大明社科院”的计划。

徐光启是一位有胆识，有眼光，有勇气的学者。

利玛窦（左）与徐光启（右） 图片来源：wikipedia

他认识到了西学内涵丰富，而且有很多可以对中华文明形成补充的知识。比如数学、天文、水利、兵器等。

作为一代儒宗，他之所以加入天主教，也是因为看到天主教跟中国儒释道之间的异同。

中国士大夫达则兼济天下，儒家是积极入世的，佛道是出世的，是失意者隐遁之所。徐光启看到利玛窦携来的天主教的学问，即有关于“事天之学”（神学），又有经世济用的科技，认为这样的学问“真可以补益王化，左右儒术，救正佛法者也[6]。”

在万历四十四年（1616 年），徐光启向万历皇帝上过一个奏折《辨学章疏》召集传教士和中国学者，“同译西来经传，凡事天爱人之说，格物穷理之论，治国平天下之术，下及历算、医药、农田、水利等兴利除害之事，一一成书。[7]”

再召集中国儒释道各家学者，对比评议。万历皇帝对此的态度，仅仅是御批“知道了”。

在崇祯二年（1629 年），徐光启给崇祯皇帝修改历法的方案中，他提醒皇帝，数学这种基础知识，不但可以用于天文学，而且关系到日用民生的各种技术上去。他列出的“度数旁通十事”中，这“十事”包括：治历、水利测量、乐器制造、军事器械和建筑、理财方法、房屋桥梁建设、民用机械制造、地理测量、医药、计时仪器。[8]

此时的欧洲，法国首相黎塞留于 1635 年创立法国科学院，英国学者们在 1660 成立了“伦敦皇家自然知识促进学会”，即英国皇家学会。

如果徐光启翻译西学、中西沟通对比研究的宏伟设想得以实现，我们可以说，“中国科学院”发起的时间甚至要早于英法。

天主教刊物《天学初函》收录大量徐光启译著

图片来源：wikipedia

徐光启面对西学的态度是，先学习，再超越。“欲求超胜，必先会通；会通之前，先须翻译。”

比如在修改历法时，他一度想是否可以“议用西历”，即直接使用现成的公历。但他很快就确定，应该先学习原理、方法，而且要吃透每一步，“今所求者，每遇一差，必寻其所以差之故；每用一法，必论其所以不差之故。[9]”以便后人遇到历法再出现误差，可以知道如何修改。

这个见解，可谓极其高明。徐光启既谦虚而明智地看到了西方天文学的先进，又充满自信地了解这些我们都可以学会，而且融会贯通，甚至超越之。

1620 年，法国传教士金尼阁第二次来到中国（他曾将《伊索寓言》译成中文），携带了七千多册欧洲图书，其中包括哥白尼、开普勒的科学著作。

他雄心勃勃地计划将之全部译成中文。可惜大明朝内外形势已经改变，徐光启忙于修历工作，并在《崇祯历书》即将完稿之前去世，这些书籍从此被人们遗忘。

中国与西方科学的“擦肩而过”

过去有观点认为，传教士故意不把“好的”科学传给中国，比如《崇祯历书》还是以地心说观点为基础，没有介绍日心说知识。这也是一个科学和历史的误会。

首先，17 世纪是地心说占据主流，日心说在欧洲科学界尚未得到公认的时代。而且，即便是后来天主教会禁止传播日心说观点，其他国家的传教士依然把哥白尼、开普勒、伽利略、牛顿等学说传授到了中国，不存在“不传授”的事情。

对比而言，中国士大夫们的学习精神却是不足的。

《几何原本》北京印刷本，藏于罗马中央国立图书馆

图片来源：wikipedia

比如徐光启和利玛窦翻译了《几何原本》前六卷，这其中包括了我们现在在中小学数学课上学到的几乎全部几何学知识。可是在儒家为正统，以八股为考试形式的大明朝，能读懂《几何原本》的人几乎没有。

徐光启非常重视作为基础学科的数学，他认为“能精此书者，无一事不可精，好学此书者，无一事不可学”，还认为“窃意百年之后必人人习之，即又以为习之晚也”。[10]

万历三十五年（1607 年），徐光启和利玛窦翻译完了前六卷，并刊刻出版。1610 年，利玛窦在北京去世，遗物中有一本校订本。1611 年夏，徐光启根据老友的校订手稿重新修订了一版，还念念不忘“续成大业，未知何时，未知何人，书以竢焉[11]”。

出乎徐光启预料的是，除了少数几位数学家之外，大多数读书人对《几何原本》依然茫然无知。康乾时期的数学家和传教士们再也没有起过继续翻译的念头。

1857 年，李善兰和传教士伟烈亚力才完成了《几何原本》全书的翻译工作。

这一等，就等了整整两百五十年，已经是鸦片战争之后了。

我们可以设想，在历史给予中国两百多年的时间里，假如我们像徐光启那样认识到了西学的意义，积极翻译学习，甚至派出留学生到欧洲可以参与科学史的发展过程。不必经历鸦片战争，才知道向西方学习的重要性。

可惜的是，历史没有“假如”。

# 红楼梦

红楼梦缺失的后30回，其实记载着明朝忠贞的宝藏，当年自缢煤山就是让宝藏密码告诉太监，其中是存在30回里面。

# 吴川大事记
神电卫外所

三江佛塔堤崩，振文一带田禾淹没，水后发生蝗害，作物仅三分之一收成，饥荒群众以瓜菜活命

名字：清芬
世守

清
顺治三年（1646），清军入粤。

四年（1647）春，三镇取高州，派遣游击汪齐龙、守备王忠等领兵至吴川。明知县王协卜投降。
四月，海防同知戴文衡、知县陈培亨入吴川。

六月八、九日，县人龙泉（又作龙泉剑）、杨千秋、郑哨牙六、博铺举人欧光宸等为首举行起义复明，进攻县城，守备王忠率兵交战。王忠战死，县城被攻陷，杀同知戴文衡、知县陈培亨、县丞徐启琏、典史王大任，教谕吴士骅等人。后县城为游击汪齐龙所收复。

九日，梅菉商民杀清官赤水司。十二日，三镇兵收复梅菉。
七月，明桂王李定国派遣施尚义、叶标、古鼐复取化州，群众树白旗接应。同时吴川分为东西水两地，东水属清，西水属明，互相对垒。

八月二十九日，雷州镇总兵黄海如叛清杀汪齐龙。

五年（1648）春，明守道黄兆穰据吴川，委赖此存任知县。时大灾荒，石谷银一两，黄守道招集山水营寨，守芷寮，通商贸易，有艚船贩米；黄守道出银万余，籴米赈济，故无饿死者。

八月，明林察兵掠芷寮、梅菉，知县赖此存被逼饷缢死，黄兆穰以计诱杀林察。
九月，明将阎可义破吴川，黄兆穰被捕，县城居民被大量屠杀。
据《乱离见闻录》载：时吴川龙泉剑，因与黄兆穰不睦，龙家被籍没，龙便投奔阎可义，诡说黄割据。九月初，阎兵下吴川，至山口捆绑黄兆穰（后解交永历皇审查释放），
至霞街，屠杀军民数千人。初四日早剿芷寮，又虏杀男女数千人。初五日拔营经梅菉下塘缀。

七年（1650），明李忠使其将冷雄杰、唐天星攻城，群众深受其害，遭难者甚多。冷雄杰杀明吏部侍郎洪天擢于官桥。

八年（1651）春，清兵收复高州，知县黄应乾到任。

九年（1652）改设化吴石营，参将一员，守备一员。

十年（1653）四月，有山马二匹入城，一渡石堑河，一自城东南角而至。

七月，叶标（称东莞伯）、施尚义（称阳春伯）复据吴川，知县黄应乾被俘令缴交银数千元，不足，便杀于河滩。海防通判刘士芳统兵攻剿。

七月二十七日。叮当圩（黄坡圩）被雷击死四十余人。

八月，清平藩标下副总陈武、参将李之珍发兵围剿化、吴，时因叶标、施尚义占据吴、化两地，清大军上自旺岭、双牌、牛湾、梅菉、博铺，下至吴川之东西水，散抢乱捉，十室九空，百仅一脱，吴化人民十去其七，赤身饿殍，处处皆是。
是年，重修双峰塔，委周允期知吴川县事。

十一年（1654）三月二日，明李定国入高州，知县周允斯被逐失印。
十二月十四日，清平南王、靖南王督大兵破李定国于新会，十九日追至高州，转西遁去。吴川反者也遁去，高、雷、廉始定。

十二年（1655），知县杨翼国到任，因失印，不办理关防事宜。十八年始发给县印。
十三年（1656）夏，均派夫役。

十五年（1658），设水师营，参将、守备各一员，千总二员，把总四员。
康熙元年（1662），诏免顺治十八年以前所积欠赋税。

四月九日，借杜绝接济台湾反清力量之患为由，令沿海居民迁入内地五十里。为强迫居民迁徙，先划一界线，其界从限口的天妃庙起，横至坡头、博立、南三、硇洲等地，沿海为界外，其余为界内，划界时先用绳拉直，然后设排栅、挖深沟以分界，界中多有一宅一半被划为界外、界内的。划界以后，严禁人们越界，如超界半步者，立即处死。吴川田米八千七百石，因迁地弃二千余石。

二年（1663），减免本年钱粮十分之三。

五月命内大臣巡海界，再迁民。免征迁移沿海田地银米。

十月二十二日，伊、石二大臣到吴川再度迁界，其界自白沙横过尖山抵石门，以平泽江为界，计迁三百五十三村。两次共计五百八十六村。男女数万口哭声载道，弃田米四千余石。同时，还禁止群众捕捉鱼虾，本营兵恣意抢物。凡车谷一石，以五斗作为脚费。界外房屋，任兵拆搬焚毁，又以界路不直，再迁三十余村，弃田米数百石。
是年，建造沿海墩台，以五里一墩，十里一台。

三年（1664）十月，改吴化石营为吴川营。
四年（1665），前总督李率泰上疏，请放宽边界约束，以利民生。
五年（1666）五月，解除各州县供杂派夫役。
八月十三日，城北上郭二虎忽至，被游击纪登云统兵擒捕。
六年（1667）春，诏免积欠赋税。
八年（1669）二月，沿海居民复迁原地。
诏免康熙元年至三年所欠的赋税。
是年，知县黄若香重修县志。

十年（1671）十月，减免康熙四至六年所欠赋税。

十四年（1675）六月，高雷廉总兵祖泽清叛清。
据《乱离见闻录》载：六月，吴三桂差人送谕帖并信威将军印给高镇祖泽清，十五日高营兵遂反。二十二日，吴川兵亦反。二十四日，祖派茂名县丞杜唐任吴川知县。
十五年（1676）四月初一日，周（吴三桂国号）委广东巡抚冯苏到高州，加封祖泽清为靖远侯。

十六年（1677）五月，周靖海将军谢厥扶率船百余艘入港，索民献米，民惊逃，后从电白到高州谒周将马雄，为祖泽清用计诱杀，祖再归清。

十七年（1678）三月，清迁升祖泽清为銮仪卫使，因仪卫接近皇帝，他心疑畏惧，复叛清，据高州。八月为清军所破，擒解京弃市。

九月一日，冼彪（号称大鼻贼）率数百号船，由那良陈懿、那罗李大头等六人带引，直入内地掳掠。吴川营千总袁其忠率兵于芷寮抵抗，阵亡，城西沿江一带尽为冼所占据。
十八年（1679）八月，谢昌、冼彪等在沿海地区劫掠。
十月，吴川营把总陈华攻破冼村、那邓、水潭等处的冼、谢据点。
十九年（1680）四月，瘟疫流行。

六月初二、初三日，谢昌、李积凤船数百艘连成一片。由洽窝入窖，直攻西炮台营，时协守城池守备宋磷、分守东炮台守备王先联兵渡江接应，昼夜交战。初四早，谢、李船分两路，一路对敌，一路乘潮驶入梅菉，焚掠，掳去妇女系于十二埇勒赎。
时吴川为海寇所扰，荒残已极，岭西道时国栋发谷二百石、牛二十头赈济。广东督粮道蒋伊怜民困苦，代纳本年仓米三千余石，吴川人民十分感激。
二十年（1681），瘟疫流行严重，全家死绝之户几乎过半。
三月，顺德总兵蔡璋、虎头门水师张总兵率舟师，调吴川营战舰为前导，于沿海一带扫荡海盗，谢昌、冼彪等闻风漂往海南，后被舟师追至消灭。
是年，广东参议督粮道耿文明，捐俸银七百两代买耕牛发给难民开垦荒田。康熙二十一年新任督粮道蒋伊又代纳本年仓米三千余石。
二十三年（1897），发生瘟疫。
二十四年（1898）春，发生瘟疫。
是年，竹结实。（按《茂名志稿》作二十三年春）。

四月，法国强租广州湾（今属湛江市），租期九十九年。吴川被划为租界地的有硇洲、南三、乾塘、坡头、调顺岛等地。

五月，科举废试八股文，八月又恢复。
是年，粤督李鸿章奏准开设番摊赌规，拨充军饷。
是年，地方拜会风起。
是年，举办保甲。
二十五年（1899）春，发生瘟疫。
十一月，梅菉营千总移驻化州平定圩，外委移驻化州宝圩，雷州东山营驻梅菉。
二十六年（1900）九月，移茂晖盐场驻梅菉。
二十七年（1901）三月瘟疫。
七月后，大旱失收，斗米涨价至一千四百五十文。
二十八年（1902）夏，瘟疫。
秋，米价腾贵，梅菉开义仓平粜。

九月十一日，梅菉登高坡失火，焚烧蓬厂数十间。
十月，梅菉领茂名义仓谷于榔行街广州会馆平粜。
是年，番禺人梁兆砮修《梅菉志》。

二十九年（1903）开征酒税。
当年，开征典当活契税价。

三十二年（1906），行用纸币。
当年，梅菉梅坡书院改为六堡小学堂。

宣统元年（1909）五月，谷价每斗五百钱。
三年(1911)九月二十三日，高州宣布反正，成立都督府，林云陔任都督。二十九日取消都督府，改称军政府，林云陔为民政长。